
\input mestrucs.tex
%\definecolor{orange}{rgb}{0.99,0.69,0.07}
\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.

\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.
\usepackage{colortbl}
%\input D:/Gil/tex/mestrucs.tex
%\input D:/Gil/tex/arrows.tex
%---- Dimensions des marges ---
\usepackage{multicol}
%\ds{00/00/00}{classe}{numéro}{1 heure}
%




\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\fancyhead[L]{}
\fancyhead[R]{}
%\fancyfoot[C]{Rubrique \LaTeX}
\fancyfoot[R]{
 \textcolor{mgm} {www.mathGM.fr}
 }


 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}


\usepackage{pst-eucl}






\begin{document} {\noindent {\textbf{Lycée Louise Michel (Gisors)} \hfill
\resizebox{0.6cm}{!}{\begin{minipage}{1cm}
\psset{xunit=0.15cm,yunit=0.15cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=5pt 0,linewidth=1.6pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(7.,-9.)(13.,-3.)
\definecolor{mgm}{RGB}{29,112,183}
\pspolygon[linewidth=0.8pt,linecolor=mgm](7.,-9.)(13.,-9.)(13.,-3.)(7.,-3.)
\pspolygon[linewidth=0.1pt,fillcolor=mgm,fillstyle=solid,opacity=1](7.52,-4.02)(7.52,-8.5)(12.,-8.5)
\psline[linewidth=0.8pt,linecolor=mgm](7.,-9.)(13.,-9.)
\psline[linewidth=0.8pt,linecolor=mgm](13.,-9.)(13.,-3.)
\psline[linewidth=0.8pt,linecolor=mgm](13.,-3.)(7.,-3.)
\psline[linewidth=0.8pt,linecolor=mgm](7.,-3.)(7.,-9.)
\psline[linewidth=0.2pt,linecolor=mgm](7.52,-4.02)(7.52,-8.5)
\psline[linewidth=0.2pt,linecolor=mgm](7.52,-8.5)(12.,-8.5)
\psline[linewidth=0.2pt,linecolor=mgm](12.,-8.5)(7.52,-4.02)
\rput[tl](28.12,0.44){GM}
\uput[u](10.7,-7.8){\fontsize{8}{8}\selectfont$\rotatebox{8594.36}{\color{mgm}\text{GM}} $}
\end{pspicture*}
\end{minipage}}
\textcolor{mgm} {www.mathGM.fr}}\\
% Lieu - Module
{ \hfill \textbf{Seconde}\\}
% Titre
\hrule
\begin{center}
{\Large \bf MATHEMATIQUES}\\
{\large \bf Probabilités : sujet d'entraînement 3} \\
\end{center}
\hrule \vspace*{0,8cm}

\exods\\
Nabolos s’entraîne à un jeu électronique. Il arrive à l’entrée A d’un labyrinthe (figure ci-dessous) où les doubles
flèches représentent des portes s’ouvrant dans les deux sens :
\begin{center}
  \image{7cm}{annexes/lab.ps}

\end{center}
Son parcours est régi par les règles suivantes :\\
$\bullet$  Il passe au hasard d’une salle à une autre, chaque porte possible étant équiprobable.\\
$\bullet$ Dès qu’il franchit une porte, elle se referme derrière lui, l’empêchant ainsi de la franchir à nouveau.\\
$\bullet$ La sortie est G. Il gagne la partie dès qu’il arrive en $G$.\\
$\bullet$ S’il franchit trois portes, l’entrée A et la sortie G exclues, toutes les portes se ferment et la partie est
terminée.\\
Nabolos décide de jouer une partie.

\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item Construire l’arbre pondéré des huit trajets possibles (un arbre pondéré est un arbre décrivant toutes les possibilités et sur chaque branche figurent les probabilités correspondantes).
  \item Justifier que la probabilité du trajet A − C − E − H est égale à $\dfrac{1}{6}$.
  \item Déterminer la probabilité que Nabolos remporte la partie.
\end{enumerate}

 ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
        ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\




      \newpage

      \exods\\
      Sur une droite graduée, une puce se déplace de manière aléatoire : à chaque saut, elle avance ou recule d'une unité avec la même probabilité $\dfrac{1}{2}$. Elle part de la position initiale $x=0$.

\begin{center}

\psset{xunit=1cm , yunit=1cm}
\begin{pspicture*}(-5.1,-1.1)(5.1,1.1)
\def\xmin{-5} \def\xmax{5} \def\ymin{-1} \def\ymax{1}
%\psframe[linewidth=0.3pt,linecolor=gray](-5.1,-1.1)(5.1,1.1)
\def\pshlabel#1{\psframebox*[framesep=1pt]{\footnotesize #1}}
\def\psvlabel#1{\psframebox*[framesep=1pt]{\footnotesize #1}}
\psaxes[yAxis=false,labels=all,labelsep=1pt, Dx=1,Dy=1]{->}(0,0)(\xmin,\ymin)(\xmax,\ymax)
\uput[d](0,0){\small O}
\uput[u](0,0){\image{1 cm}{annexes/puce.ps}}
\psclip{%
\psframe[linestyle=none](\xmin,\ymin)(\xmax,\ymax)
}
\psarc{<-}(0.5,0){0.5}{0.5}{180}
\newrgbcolor{couleur1}{0.6549 0.6549 0}
\newrgbcolor{couleur2}{0 0.3176 0.4745}
\newrgbcolor{couleur3}{0.0941 0.647 0.0196}

\endpsclip
\end{pspicture*}
\end{center}
~\\






\begin{enumerate}[\bf 1.]
\item  Dans cette question, la puce  effectue trois sauts.\\
On cherche à conjecturer les positions finales de la puce et la probabilité de chacune de ses positions.\\



\begin{enumerate}[\bf a.]
\item Après les trois sauts, la puce peut-elle revenir à sa position initiale c'est-à-dire en $x=0$ ?
  \item Après les trois sauts, quelles sont les positions possibles de la puce sur la droite graduée ? On pourra s'aider d'un arbre.




  \item Compléter la fonction Python suivante qui simule la position de la puce après les trois sauts.


    \begin{center}
      \image{6cm}{annexes/python7.ps}
    \end{center}


  \item On fait tourner cet algorithme 50 fois ; on obtient les résultats suivants :\\




\begin{center}

\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
  \hline
  % after \\: \hline or \cline{col1-col2} \cline{col3-col4} ...
  $-1$ & 1 & $-1$ & $-1$ & $-3$ & $-1$ & 3 & 1 & $1$ & $-3$ \\
  \hline
  1 & $1$ & $-1$ & $-1$ & $-1$ & 3 & $-1$ &3 & 1 & $-1$ \\
  \hline
1 & $-3$ & $-1$ & 1 & $-1$ & $-3$ & $-3$ & $1$& $-1$ & $-3$ \\
\hline
  $-1$ & 1 & 1 & $-1$ & 1 & 1 & $-3$ & 3 & $-1$ & 1\\
  \hline
  $-3$ & 1 & 1 & 3 & $-1$ & 1 & 1 & $-1$ & $1$ & 3 \\
  \hline
\end{tabular}
\end{center}


Quelle conjecture peut-on faire concernant la position de la puce après 3 sauts ?\\


  \item Compléter le tableau suivant :
\begin{center}

\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
  \hline
  % after \\: \hline or \cline{col1-col2} \cline{col3-col4} ...
  Position &~~ $-3$ ~~&~~ $-1$~~ &~~~~ 1~~~~ &~~~~ 3~~~~ \\
  \hline
  Fréquence &  &  & &  \\
  \hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{enumerate}


~\\

\item A l'aide de l' arbre de la question {\bf 1.a.}, déterminer les probabilités de chacune des positions.\\

\item Que doit-on modifier dans l'algorithme pour  l'utilisateur puisse choisir le nombre $n$ de sauts de la puce ?
\end{enumerate}



\newpage
\exods\\
Le programme ci-dessous, écrit en langage Python, simule la répétition d'une expérience aléatoire.


    \begin{center}
      \image{6cm}{annexes/python8.ps}
    \end{center}

\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item on suppose que la variable $r$ prend successivement les valeurs : $$3,~5,~1,~4,~2,~3,~2,~5,~1,~2$$
  \item Préciser ce que fait ce programme ?
  \item Quelle modification peut-on apporter à ce programme pour que la fonction {\bf exp} retourne la fréquence de "5" obtenus ?\\
\end{enumerate}


${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
\end{document} 